{"927875":{"Type":"0","Oid":927875,"ObjectName":"H132b","Inventarnummer":"US_MMANY_27-54-27","Title":{"de":"Luther als Junker J\u00f6rg"},"Link":"luther-als-junker-jorg","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":1522,"DateBeginn":1517,"DateEnd":1527,"Longtext":{"de":"Der Holzschnitt 'Luther als Junker J\u00f6rg' entstand als letztes der graphischen Portr\u00e4ts Luthers.\nDas Bildnis begleitete Luthers R\u00fcckkehr in die \u00d6ffentlichkeit in 1522. Es fand weite Verbreitung und wurde noch bis ins sp\u00e4te 16. Jahrhundert gedruckt. Die Inschrift feiert Luthers R\u00fcckkehr, indem sie die Metapher der Insel Patmos (wo Johannes die Apokalypse verfasste)verwendet f\u00fcr seinen Aufenthalt auf der Wartburg.","en":"The woodcut showing 'Luther as Junker J\u00f6rg' is the last graphic portrait of Luther by Cranach and marked his return to the public stage in 1522. It was widely disseminated and continued to be printed until late into the 16th century. The inscription celebrates Luther's return employing the island of Patmos (where St John wrote the Apocalypse) as a metaphor for his time at the Wartburg."},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Druckgrafik","en":"Druckgrafik"},"Condition":{"de":"2.  Auflage","en":"2nd edition"},"Dimensions":{"de":"Blattma\u00df: 36 \u00d7 22,5 cm\n[https:\/\/www.metmuseum.org\/art\/collection\/search\/625319?sortBy=Relevance&amp;ft=junker+j%c3%b6rg&amp;offset=0&amp;rpp=20&amp;pos=2] (accessed 10.01.2018)\n","en":"Sheet: 36 \u00d7 22.5 cm\n[https:\/\/www.metmuseum.org\/art\/collection\/search\/625319?sortBy=Relevance&amp;ft=junker+j%c3%b6rg&amp;offset=0&amp;rpp=20&amp;pos=2] (accessed 10.01.2018)"},"Provenienz":{"de":"- Friedrich August II von Sachsen (1797\u00bf1854)\n- P. & D. Colnaghi & Co.\n- C. G. Boerner, Leipzig\n- Harris Brisbane Dick Fund, 1927[https:\/\/www.metmuseum.org\/art\/collection\/search\/625319?sortBy=Relevance&amp;ft=junker+j%c3%b6rg&amp;offset=0&amp;rpp=20&amp;pos=2] (accessed 10.01.2018)","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Druck auf Papier\n[cda 2018]","en":"Print on paper\n[cda 2018]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"Oben:\nIMAGO MARTINI LVTHERI EO HABIT V EX=\/ PRESSA, QVO REVERSVS EST EX PATHMO\/ VVITENBERGAM. ANNO DOMINI, 1522.\n\nUnten:\nZwei Verspaare in einem Spalt:\nQueasitus toties, toties tibi Roma petitus,\/ En ego per Christum uiuo Lutherus adhuc.\nVna mihi spes est, quo non fraudabor, Iesus,\/ Hunc mihi dum teneam, perfida Roma uale.\n\nIn drei Spalten:\nANNVS CONFESSIONIS VVOR=\/MACIZE 1521.\/ CaesarIs ante peDes, proCeres stetIt ante potentes\/ ACCoLa qV\u00e0 RenI VangIo LIttVs aDIt.\nANNVS PATHMI.\/ 1521.\/ A Reno properans CapItVr, bene ConsCIa PathMI\/ TeCta, Papae fVgIens retIa strVCta, petIt. \nANNVS REDITVS EX PATH=\/MO. 1522.\/ CarLstaDII ob fVrIas aD SaXonateCt\u00e1 reCVrrIt,\/ FaVCibVs eX saeVIS rVrsVs oVesqVe rapIt.","en":"Top:\nIMAGO MARTINI LVTHERI EO HABIT V EX=\/ PRESSA, QVO REVERSVS EST EX PATHMO\/ VVITENBERGAM. ANNO DOMINI, 1522.\n\nBelow:\nTwo couplets in single column:\nQueasitus toties, toties tibi Roma petitus,\/ En ego per Christum uiuo Lutherus adhuc.\nVna mihi spes est, quo non fraudabor, Iesus,\/ Hunc mihi dum teneam, perfida Roma uale.\n\nIn three columns:\nANNVS CONFESSIONIS VVOR=\/MACIZE 1521.\/ CaesarIs ante peDes, proCeres stetIt ante potentes\/ ACCoLa qV\u00e0 RenI VangIo LIttVs aDIt.\nANNVS PATHMI.\/ 1521.\/ A Reno properans CapItVr, bene ConsCIa PathMI\/ TeCta, Papae fVgIens retIa strVCta, petIt. \nANNVS REDITVS EX PATH=\/MO. 1522.\/ CarLstaDII ob fVrIas aD SaXonateCt\u00e1 reCVrrIt,\/ FaVCibVs eX saeVIS rVrsVs oVesqVe rapIt."},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Recto:\n- lower right corner: Collection Mark of Friedrich August II of Saxony (Lugt 971)\nVerso:\n- centre left: Metropolitan Museum of Art stamp\n[https:\/\/www.metmuseum.org\/art\/collection\/search\/625319?sortBy=Relevance&amp;ft=junker+j%c3%b6rg&amp;offset=0&amp;rpp=20&amp;pos=2] (accessed 10.01.2018)"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}}}